\begin{center}
    \large
    \begin{singlespace}    
        \textbf{\chineseTitle{}} \\[0.5cm]
    \end{singlespace}

    \begin{singlespace}    
    學生：\studentCnName  \hspace{2.5cm}  指導教授：\advisorCnName \hspace{0.1cm} 博士 \\

    \ifdefined\advisorCnNameB % 如果有共同指導教授
        \hspace{9.6cm}  \advisorCnNameB ~ 博士 \\
    \fi
    \end{singlespace}

    \vspace{0.5cm}

    \begin{singlespace}
        國立陽明交通大學\\
        \NameofDepartmentInstituteCN\\[0.2cm]
    \end{singlespace}

    \textbf{摘\hspace{1cm}要} \\[0.5cm]

\end{center}

\normalsize 

% 中文摘要就從這邊開始寫.
在過去文獻中，研究人員常使用基於梯度之伴隨方法(Adjoint Method)來設計光子結構。
但此方法容易陷入局部最佳解，而難以探索全域最佳解。
因此，本研究旨在結合機器學習與量子退火技術，並引入編碼方法以尋找全域最佳結構，為光子結構設計提供新的方法。
本研究結合因子分解機(Factorization Machines, FM)與量子退火(Quantum Annealing, QA)技術，建構FMQA架構並應用於二維矽光子波導結構之反向設計(Inverse Design)。

然而，受限於現有量子退火硬體之量子位元數量，本研究提出多元編碼方法，以提升設計參數之表示能力與設計空間解析度，
同時也可以改善因結構離散化造成之量化誤差與階梯效應(Staircase Effect)，確保數值模型與真實物理行為之高度一致性。
在空間與特徵編碼方面，本研究具體採用了三種編碼策略：高斯上採樣(Gaussian Upsampling)、
二維傅立葉積分(2D Fourier Integral)以及變分自編碼器($\beta$-Variational Autoencoder，$\beta$-VAE)。

數值模擬的部分，本研究利用有限差分時域法(Finite-Difference Time-Domain，FDTD)針對橫電(TE)多模態在二維波導元件中之傳播行為進行分析，
並將品質因子(Figure of Merit，FoM)設定為優化目標，以限制其低傳輸損耗，並提高傳輸效率與模態純度。

本研究設計並分析了兩種矽光子關鍵元件：90度彎曲波導(90-degree Bend Waveguide)與緊湊型交叉波導(Compact Waveguide Crossing)。
在彎曲波導設計中，以降低傳輸損耗並提升穿透率為主要目標；
在緊湊型交叉波導中，則善用結構對稱性以減少量子位元需求，有效抑制模態轉換與串擾(Crosstalk)，同時維持高傳輸效率。
透過提出之FMQA架構與客製化目標函數，本研究成功推導出高效能且支援多模態傳輸的最佳化波導結構
，為未來矽光子結構設計提供新的可能性與方向。

\vspace{1cm}

% 中文摘要及關鍵詞 5-7 個 
\textbf{關鍵字：}因子分解機、矽光子、波導、反向設計、量子退火、機器學習
